Беседы с Имамом. Четвёртая: “Духовность и семейные взаимоотношения”.

Так уж складывается на сегодняшний день положение вещей, что актуальными среди духовно устремленных личностей остаются вопросы семейных отношений, правильного воспитания (и целесообразности заведения)  детей, а также главенствующий - секса. Анонсируя эту беседу, мы предложили читателям высказаться, задать свои волнующие вопросы, не зная наперед, будут ли они рассмотрены, и если нет, то почему.  По ним, кстати, можно “пробежаться” вот здесь. В процессе предварительного обсуждения новой беседы с Имамом, оказалось, что данная тематика по особо тонким и острым моментам закрыта в силу ряда серьёзных причин, и очень надеемся, что читатели поймут их.

Кроме того, во время подготовки беседы, большинство вопросов частного характера также пришлось отсеять, они остались не озвученными. Почему? Объясним. На вопрос “Как мне быть? Как мне лучше сделать?” - отвечать должен сам человек, в противном случае, это - банальное перекладывание ответственности за свой выбор на другого, а значит, нет никакого смысла. Поначалу лично мне показалось, что тема останется не раскрытой и неинтересной, однако разговор сам по себе выстроился таким удивительно странным образом, что под его занавес стало понятно, любой думающий и устремленный получит в этой беседе все необходимые “ключи” для того, чтобы сделать правильный выбор. То есть, подсказка есть, но увидит ли её читатель, зависит только от него. Как, впрочем, и весь его жизненный путь.

Допускаю, некоторые могут почувствовать и разочарование, ожидали одного, а получили другое, но возникает уже привычный вопрос “а кто ожидал-то?..”  На этом, пожалуй, всё. Приятного чтения!

***

Роман: Недавно мы анонсировали новую беседу на очень актуальную для большинства тему: «Духовность и семейные отношения». Нам пришло огромное количество комментариев, писем и вопросов, обращенных к Имаму, и мы их выписали. Однако у меня, прежде чем начать эту беседу, сложилось такое ощущение (буду говорить напрямую, уж простите), что многие хотят одновременно двух противоположных вещей: «я хочу и к Богу, и завести семью»;  «я хочу и к Богу, и заниматься сексом»; «я хочу к Богу и …»

Имам: Удовлетворения своих материальных потребностей? Желание власти, доминации?

Роман: Да, удовлетворение своих каких-то “чтобы мне было хорошо”. Лично мне кажется, да не разочарую я наших читателей в начале беседы, что здесь нужно как-то определиться в желаниях, а то может получиться так, когда человек пытается пойти по двум дорогам, идущим в совершенно разных направлениях, как правило, он никуда не приходит.  Как вы считаете?

Имам: Человек просто не знает, кто он. Его ли это потребности? Точнее, чьи потребности он хочет выполнить, удовлетворить? Его ли это настоящие потребности, как духовного существа?

Роман: Опять возвращаемся к тому, наверное, что в первую очередь человек должен прочувствовать себя истинного?

Имам: Совершенно верно! Понять, кто он такой.

Роман: Тогда с легкостью решаются все эти вопросы?

Имам: Вообще все вопросы решаются.

Роман: Все коллизии,  проблемы?..

Имам: Просто задай себе вопрос: если я Дух, мне секс нужен?

Роман: И есть ли у Духа сексуальное желание, вообще?

Имам: Да. И тому подобное, и семья в том числе и всё остальное.

Роман: Исходя из своих некоторых наблюдений, основанных на небогатом духовном опыте, я заметил следующую закономерность: когда взращиваешь глубинные чувства, сексуальный интерес постепенно снижается по причине того, что он становится более бледным, пустым и грубым, относительно настоящих глубинных чувств. Люди может не знают, что есть более высокие энергии? Поэтому…

Имам: Не то чтобы не знают … утратилось знание. Оно было. Была чистота отношений, было понимание ценности чистоты отношений, глубинных чувств, любви друг к другу вне телесного желания поиметь, обладать, как-то манипулировать в угоду удовлетворения своих потребностей. Именно своих. Не отдача, а потребление. Как только это возникает «я хочу»: я хочу переделать партнера, я хочу что-то сделать… я смогу, вот у меня есть возможности, всё что угодно, я создам семью, я создам уют, я создам всё, что угодно. Откуда это идет? Желание власти, желание эго, всего лишь.

Роман: Или: я хочу завести такие такие отношения, чтобы мне было комфортнее в дальнейшем, жить.

Имам: Да, потому что я понимаю, что не могу себя обеспечить, мне нужен кто-то, кто мне поможет, а я буду стремиться к духовному.

Роман: Как один из распространённых вариантов, кстати.

Имам: Да. Это как минимум уже не правильно, это уже не духовное стремление – использовать кого-то для удовлетворения своих материальных потребностей, для тела… А что дальше? Да не бывает такого! Есть притча, когда ученик пришел к Мастеру и говорит: Мастер, я занимаюсь духовным самосовершенствованием и чувствую, что мне остался шаг к просветлению. Скажите, что мне нужно делать? Мастер спросил: а чем вы занимаетесь? Чем вы зарабатываете себе на жизнь? Ученик ответил, что еще не научился зарабатывать, меня обеспечивают родители, а я стремлюсь к духовному, что мне делать? Мастер ответил: Хорошо, я скажу тебе, что делать. Посмотри на солнце полминуты. Тот начал смотреть. Мастер спросил: что ты видишь? Ничего не вижу, мне солнце слепит глаза – сказал ученик. Вот так и в жизни, - ответил Мастер, - если стремишься к чему-то, но кто-то заботится о твоем теле, ты ничего не увидишь. Если ты не отдаешь, ты не можешь получить.

Вот самое простое. Бог един во множестве. Для того, чтобы он проявился в человеке, нужно взаимодействие, это отдача, это прежде всего быть готовым к единению, к взаимодействию, к совместной работе, к совместным чувствам. Ну, извините, а любовь это что?

Роман: Наверно, труд.

Имам: Это труд. Взаимодействие, прежде всего, созидание. Это строящаяся созидательная энергия, огромная сила. Но без взаимодействия двух составляющих, её просто нет.

Роман: Значит, взаимоотношения между мужчиной и женщиной - в этом ничего нет противоречащего, предосудительного, идущего вразрез с духовностью? Смотря, как построишь отношения?

Имам: Да, это во-первых. А, во-вторых, если мы говорим о духовности, человек… какая его задача?

Роман: «Выйти отсюда»? И об этом мы говорили в предыдущей беседе.

Имам: Стать духовной сущностью, ангелом. А для этого, что ему нужно? Соединить Личность и Душу. Свою Личность и свою Душу. И как это относится к отношениям?

Роман: Давайте поговорим о такой фундаментальной составляющей, как человеческое внимание.

Имам: Внимание. А как достигается слияние Личности с Душой? С помощью внимания. Да, общество есть. Раз есть деление по какому-то половому признаку, это больше касается энергетической конструкции. Если люди взаимодействуют, ну выбрали такой путь, получение такого опыта, не вопрос. В этом мире все желания исполняются, но… человек стремится к духовному. Он не может войти в чужую дверь. Душа – это та дверь, которая проводит Личность в Духовный мир, соединяясь, человек становится Ангелом, становится частью Духовного мира, частью Бога. В чужую Душу войти нельзя. Как бы телесно и близки отношения не были между мужчиной и женщиной, это не даст человеку возможности войти в духовный мир.

Роман: Только самостоятельная работа?

Имам: Только самостоятельная работа с собой же. Да, увидеть свои шаблоны. Вот именно в таких близких отношениях они и проявляются больше всего: желание доминации, желание получения материальных благ, устроить гнездышко, быть лучше соседей и тому подобное. Это же всё – концентрированная такая масса шаблонов, которая проявляется и которую можно проработать. Да, если оба человека стремятся к духовному развитию, и они сами над собой работают, помогают выявить шаблон друг друга и от них отказаться, и идут каждый своим путем, но вместе, это одно. А если есть желание доминирования, и отношения обусловлены только взаимоотношением химии, биохимическими процессами, стремлением плоти к плоти, ну извините, это к духовному не имеет отношения.

Роман: Но я имел в виду то, что большинство отношений в мире держатся на внимании, на элементарном внимании. И только ты отнимаешь это внимание – всё рушится.

Имам: А сколько внимания уходит именно в создание чего-то? Какой-то ячейки общества, да? Ведь Система этого мира она рекламирует, что обязательно нужна ячейка общества, обязательно нужно выполнить всё, что записано государством, зарегистрировать брак, да? Опять же, вот все знают, что нужно обязательно совместный круг общения и так далее и тому подобное. И всё, что прописано в Системе, нужно обязательно выполнить.  А где цель? Когда перед человеком не стоит цели духовного развития, он так и проживает свою жизнь. Она пробегает мгновенно – вырастили деток, понянчились с внуками и всё, жизнь закончилась. Для чего жил? Для детей. И что в результате? В результате упустил свою собственную вечную жизнь.

Роман: Да, взрослым людям знакомо, дети выросли и ушли, а дальше что?

Имам: У них своя жизнь. Потому что личность созревает уже в 14 лет. Это отдельная личность, которая отвечает за свой собственный выбор. И дальше эта личность решает свои вопросы самостоятельно, делает свой собственный выбор. Родители еще пытаются что-то там рассказать, но если в детстве это не заложено, та чувственная доминанта – его не научили чувствовать, видеть и чувствовать реальный мир, то извините, он будет точно также выполнять те же самые программы, которые видел у родителей, в окружающих, в авторитетах и тому подобное.

Ева: По сути, получается, семья с точки зрения духовного развития, это полностью порождение Системы животного разума?

Имам: Но это не говорит о том, что оно мешает. Всё зависит от нашего решения, от нашей цели. Какая цель перед нами стоит, перед каждым человеком? Это не может быть и не помехой и не помощью. Тут вопрос в том, на что мы нацелены. Любое сообщество, любая группа людей, они могут помогать друг другу. И это нормально, когда люди друг другу помогают. Таким образом, помогая друг другу, ты приобретаешь самостоятельный опыт, и он помогает нам действительно идти по духовному пути. А чаще всего бывает так, что один человек знания принял, а другой человек не принимает категорически. Почему? Просто. Исчезает возможность манипуляции. Человек, который стал на духовный путь, становится свободным, он не поддается манипуляции

Ева: Причем, он понимает и озвучивает, что «ты вот сейчас пытаешься мной проманипулировать».

Имам: А это видно становится, как работает Система, как она проявляется. И в том человеке, который двигается сквозь, - (он видит свои шаблоны и от них отказывается) - перестает действовать так, как подсказывает Система. Он видит, как им пытаются манипулировать. Он перестает это делать, то есть и сам уже не манипулирует, и перестает подчиняться Системе. И тут - коса на камень. Вся семья была построена на манипуляции, а тут раз – и никак. Что происходит?

Роман: Возникает вопрос, что делать?

Имам: Хм, что делать… Получать опыт. Вопрос в том, что человек это решает самостоятельно. Это первое. А второе, давайте рассмотрим, ведь человек хочет жить, ведь каждый хочет жить счастливо, по большому счету. Счастье наступает только тогда, когда человек прикасается к духовному. Счастье – это внутренняя категория, она не зависит от внешних обстоятельств вообще и, извините, нужно научиться общаться. Очень редко бывает так, чтобы человек ничего не понимал, ничего не хотел, закрыл глаза и всё. Это возникает непонимание от того, что собственного говоря, человек в духовном еще ничего толком не нашел. Раз он не может найти общий язык с кем-то, значит он еще не понял себя.

Роман: Да, но желание же есть?

Имам: Желание есть. Как у Фарида: «Мои желанья это - западня…»

Роман: Хорошо, начальное устремление там… изучать книги, изучать Систему… это ж у многих есть.

Имам: А научиться общаться и показать, что это не что-то сверхъестественное, в нормальное эволюционное развитие любого человека. Любого. В каждом человеке это заложено. А что человек в себе активирует: духовный путь или путь материальный, который приводит к одному – к разложению.

Роман: Может в данном случае, еще стоит указать на то, что чем больше акцентируешь внимание на проблеме, тем сильнее она разрастается и тем самым усугубляет ситуацию…

Имам: Естественно. Что происходит? Момент гордыни. Я такой весь духовный, а он или она меня не понимает, бывает?

Роман: И человек думает об этом думает, думает, создает какую-то мыслеформу.

Имам: Да, он думает. А куда он вкладывает внимание?

Роман: Опять-таки, всё упирается во внимание.

Имам: Вот и всё. Почему нет взаимодействия? Да потому что нет в себе понимания. Ведь можно простыми словами говорить. Можно показывать пример доброты. Взаимодействия, любви, в конце концов. Это же самое простое.

Роман: Ну, это понятно присутствующим здесь, может, уже…

Имам: Да в принципе всем людям, но это всегда опыт.

Максим: Давайте рассмотрим тонкий момент манипуляции.  Он распространенный. Если я становлюсь на духовный путь, значит, вы все должны стать также. Не манипуляция ли?

Имам: Или помогайте все мне, всё делайте сами, а я вот буду сидеть и только медитировать.

Максим: Человек, с этой же стороны, лишает права выбора своих родственников.

Роман: Хотя бывает и другое. Когда человек становится на путь, Система через близких начинает его оттуда выбивать, можно ведь и так рассмотреть?

Имам: Опять же, выбивать…

Роман: Ну не выбивать, а как-то пытаться…

Имам: Понятно, Система всегда будет реагировать, не вопрос. Но, каждый человек, если он становится на духовный путь, - с кем он?

Максим: С Богом.

Имам: Да. Система (сознание, как часть Системы материального разума) не может ничего сделать. Система материального мира рациональна. Вот попробовала раз вывести на какой-то негатив, а человек наоборот, проявил какое-то участие, проявил понимание, что человек сейчас - это же не он, не Личность, это Система через него, через близкого действует. Если есть это понимание, то общение идет на добром уровне, с пониманием, уважением. Система раз дернула, второй – всё, не будет больше дергать. То есть это действие сознания, находящегося под контролем Системы, проявляется через негативные мысли, ссоры и тому подобное.

Роман: А такой вопрос: если рядом типичный проводник Животного начала?

Имам: Проводник он почему?

Роман: Потому что есть за что зацепить.

Имам: Хорошо. Мы к тому же самому приходим: он проводник, но если мы не принимаем, что можно провести? Помните притчу о Будде? Когда Будду обзывали, он говорил, что пока я это не принимаю, это слово принадлежит тому, кто его произнес.

Роман: Ух ты, интересно.

Имам: В конце концов, я как был спокойным, так и остался. А тот человек, ну высказался, но если это не принято, значит Система не сработала. И ему тоже станет легче.

Роман: Выходит, людям нужно рассматривать внешние события с внутренней стороны?

Имам: Никогда не переходить на личности. Никогда. Понимание того, что есть Система животного разума, которая ищет кого зацепить, ищет, кто будет отвечать, кто отдаст силу внимания, понимание этого дает возможность простить человека, понять причину, почему он так делает, найти решение, найти слова правильные, какое-то действие. Самое простое: не действовать по шаблону, действовать нелогично для Системы.

Роман: Непредсказуемость?

Имам: Как Система говорит? Тебя оскорбили, надо как минимум ответить тем же, а то и пострашнее.

Роман: Либо обида, либо еще что-то…

Имам: Либо уйти в обиду. А обида, это что? Тот же способ манипуляции.

Максим: Система будет работать всегда, и это ошибка воспринимать, что она не будет работать через семью. Надо пройти это этап.

Имам: Тут еще интереснее. У нас всегда была прописана формула: «Мой дом - моя крепость».

Максим: Да, было такое.

 Имам: И там, в этой крепости я могу расслабиться, там безопасно. Но настоящий наш дом же не здесь (улыбается).

Максим: В том-то и дело, тут хуже всего, удар изнутри…

Имам: Только ты расслабился, Система себя и проявила. Но понимание того, что рядом человек такой же нормальный, подверженный немного…. Сейчас он не знает, сейчас у него просто нет понимания. Но это не говорит о том, что он не может в своей жизни измениться, не сможет увидеть, прочувствовать в себе вот те глубинные чувства, любовь, счастье… каждый человек способен жить счастливо!

Ева: Получается, мы в каждом человеке должны видеть потенциального ангела – не больше и не меньше?

Имам: Совершенно верно!

Ева: И тогда идет другое общение и этот человек по-другому тебя слышит.

Имам: Да, и он по-другому слышит, по-другому реагирует, взаимодействует. В конце концов любая семья может восстановить взаимоотношения, когда человек разбирается в себе. А показатель духовного роста в человеке и есть то, что он восстанавливает отношения со всеми близкими, знакомыми, со всем своим окружением. Оно просто само происходит, потому что человек уже не проявляет в себе качеств Системы.

Ева: Меняешься ты – меняется мир вокруг.

Имам: Совершенно верно. Еще учитывая работу зеркальных нейронов, если человек счастливый, он встречает другого человека с улыбкой. У того тоже срабатывает, по принципу… мы знаем эти эксперименты, которые проведены были – человек улыбается сразу в ответ, он открыт, с него спадают все эти ненужные напряжения. Если ты внутри свободен, счастлив, то другой человек рядышком становится таким же счастливым, спокойным. Это не манипуляция, а взаимодействие. Здесь не будет тайного желания влияния на другого человека. Есть еще понятие адекватности и неадекватности. Это о чем говорит? Мы можем быть счастливыми и совершенно нормально, адекватно общаться, работать, решать какие-то задачи в окружающем пространстве и при этом быть счастливым. Это есть духовная адекватность. А если человек в каких-то облаках витает, он не слышит, не слушает, сознание же не воспринимает в этот момент – он ушел в себя, погрузился, всё. Что происходит? Он другого не слышит, а тот начинает понимать, что внимания нет, активируется животное начало. Что собственно в этот момент мы делаем? Усиливаем Систему. Хотя можно же быть совершенно нормальным, адекватным. А глубоко погружаться во время духовной практики, медитации. Вот пожалуйста, как инструмент – углубляйте понимание, углубляйтесь в глубинные чувства, счастье и прочее. Это просто.

Роман: Красной нитью проходит через все вопросы от читателей вопрос о сексуальной энергии. Мы коснулись его перед беседой и не будем об этом говорить. Почему?

Имам: Очень просто, информация эта существовала. Но сознание человека настолько её перекручивает, что она тут же ставится на службу Системе. Пока человек сам в себе не разобрался, нет смысла. Поймите, обезьяне никто не даст гранату.

Ева: Пока человек воспринимает сознанием, не имеет смысла? А если будет находиться в чувстве, он и так всё поймет?

Имам: Ну это раз. Два, меньше думать о сексуальных отношениях.

Роман: Или думать о другом.

Имам: Да. Чувства любви и счастья по сравнению с сексом это всё равно, что конфету с пустой оберткой сравнить. Есть конфета, которая приносит какие-то сладкие ощущения, и есть обертка, которая шелестит, может быть красивой, но ты её выбросишь за ненадобностью.

Роман: Причем, тут еще такой момент замечен интересный, если рассматривать сексуальный интерес, он имеет прерывистую и волнообразную природу.

Имам: Это инструмент для манипуляции, для власти.

Роман: Я имею ввиду, секс в сравнению с истинным счастьем, с глубинными чувствами. Первый – скачкообразен, а чувства - стабильны, постоянны и безлимитны. Хоть 24 часа в сутки, лишь «пребывай».  А сексуальный интерес: поднялся - потом спад, поднялся – спад. При этом, как правило, он не насыщает, а наоборот истощает.

Имам: А опустошение, которое возникает после физических отношений? И опять же там есть момент ожидания и неудовлетворения этого ожидания. А Любовь, это такое счастье… в одном этом понятии это и любовь к дочери, любовь к супруге, любовь к матери, любовь к сестре и взаимное расположение точно также.

Роман: Абсолютная величина, словом.

Имам: Да, тут всё это вместе взятое. И плюс еще огромная-огромная энергия, которая созидает всё вокруг. Бог есть Любовь. У Фарида есть такие слова: «Я жив в Любви самой…». Но только тогда жизнь существует, настоящая жизнь, настоящий мир, когда есть любовь.

Роман: Тогда и появляется такое понятие, как счастье.

Имам: Да. Это и есть счастье, всё вместе взятое и к телесным отношениям это не имеет никакого отношения, к телесной близости. Ну когда возникает сексуальное желание… извините, животные то же самое делают. Идет просто размножение тел.

Роман: Другими словами, каждый решает для себя сам.

Имам: В любом случае. А если человеку нужен этот опыт? Нужен опыт семейной жизни, нужен опыт детского воспитания – не вопрос. Однако…

Роман: Нужно понимать, зачем?

Имам: Да.

Роман: Хорошо. Большинство вопросов у нас следующего плана:  человек не решает, нужна ли ему семья, отношения, этот опыт, а позавязывал уже кучу узлов и не знает, как их развязать. Вопросы такого характера: «Что мне делать?..», «Вот такая ситуация…», «Как быть?..», «Сделать так или иначе?..» Прежде всего, наверно надо сказать, что каждый отдельный опыт – это выбор непосредственно каждого человека.

Имам: Да. Его личное решение и его ответственность за принятое решение.

Роман: В том и дело, это нетактично и неправильно, брать и перекладывать ответственность на кого-то – а как мне быть? Мне лично это хорошо знакомо, потому что когда-то в жизни была куча проблем, и приходилось ходить к гадалкам, спрашивать советов у тех, кто казался мне более мудрым и знающим. Сейчас я понимаю, это смешно, и ничего я тогда с помощью гадалок и советчиков не разрешал, а наоборот, запутывался в тине сознания и обстоятельств всё сильнее.

Максим: Ты не сделал своего выбора и еще не понимал, куда двигаться.

Роман: Да, конечно. Знаний не было. Так наверно и многие сейчас спрашивают, я лично прекрасно их понимаю.

Имам: Человек не знает, кто он. Не ведает о своем потенциале, всё потому, что у него знаний не хватает. Знаний об этом мире, знаний о себе, как о потенциальном Духовном Существе. Все проблемы этого мира возникают по незнанию. Если человек принимает информацию, он начинает в себе рассматривать, начинает с собой работать. Он видит своё движение по духовному пути, видит свое движение в становлении отношений. Общество становится лучше, светлее, потому что каждый проявляет человеческие качества – добра, счастья, понимания. Если каждый из нас так сделает, то у нас общество изменится. А когда еще каждый человек станет проводником сил Аллата, сил Божественного творения, каждый начнет проявлять любовь в своей жизни, то изменится очень многое.

Максим: А можно так посмотреть на всю эту ситуацию: да, вот у человека семья, дети – это этап развития, личный его этап.

Имам: Совершенно верно.

Роман: Он осознал, что находится в этом месте, и вот с этой точки можно начать иное движение.

Имам: Всё происходит только здесь и сейчас. Человек может начать своё духовное развитие с любой точки. Пока он жив, он может что-то изменить. Может всё изменить в своей жизни. Пока он здесь в миру, еще тело живо. И возвращаемся к тому, что семейные отношения не мешает ни духовному развитию, ни развитию интеллектуальному, ни развитию через какие-то различные религии, системы. Да, бывает проблема, когда в семье один человек принадлежит к одной религии, а другой – к другой религии. Это очень интересный вопрос. В интернете недавно такая фраза появилась, что глубина каждой религии в два раза ближе к глубине другой религии, чем к своей поверхности. Если глубоко изучать любое из направлений, любую из религий, они в глубине приходят к одному и тому же – Бог един и глубинные чувства, соприкосновение с Творцом во всех религиях одинаковы. И нет разницы, кто ты – буддист или христианин, магометанин или иудей.

Роман: Женат, не женат, разведен…

Имам: Нет разницы! Если у человека есть глубинные чувства, счастья и пребывания в Творце. Бог есть Любовь. Да ты всех будешь любить, они будут любить тебя, и ты всех научишь той любви, движению, научишь их быть живыми, чувствующими, настоящими людьми, которые будут в обществе ценными, потому что они проводят доброту, естественность отношений, взаимодействие. Да не важно, на каком этапе ты находишься! Если ты это понял, в тебе эта любовь уже проявилась, ты понял, куда тебе двигаться. Ничего человеку не мешает. Вообще ничего.

Максим: Принесешь гораздо больше пользы, тебя услышат.

Имам: Элементарно. Оказывается, когда человек взаимодействует с другими людьми и делает что-то для другихлюдей, пусть даже это будет семья или какое-то мини-сообщество, это будет большое, глобальное… ведь всё фрактально. Человек когда проявляет эти качества и духовную составляющую, оно увеличивается. Человек растет духовно, в нем эти силы прибавляются, в нем любви становится гораздо больше, когда он взаимодействует с другими.

Роман: Чем больше отдаешь, тем больше получаешь? Если можно, озвучу один обобщенный вопрос от читателей, который может ответит на многие другие вопросы более конкретные. Звучит он так: «Нахожусь в поиске отношений. Не мешает ли это моему духовному росту?»

Имам: А для чего человек ищет новые отношения?

Ева: Новая игрушка, новый объект манипуляции?

Имам: Ну собственно говоря, может и да, чтобы кто-то решал его проблемы. Когда человек действительно двигается по духовному пути, в его жизни встречается масса людей, способных чувствовать, взаимодействовать. Это ли не новые отношения? Это ли не лучшие отношения, чем просто получать что-то в материальном плане? Когда есть взаимодействие, есть дружба, есть любовь, это не лучшие ли отношения? Чем искать себе какого-то партнера для удовлетворения…

Роман: … своих определенных потребностей.

Имам: Да. Хотя все ищут себе мужчину, чтобы не пил, не курил и цветы всегда дарил…

Ева: Зарплату отдавал…

Имам: Тёщу мамой называл, был к футболу равнодушен и в компании не скушен… А для чего, на самом деле? Чтобы похвалиться можно было. Но это же не собачка на веревочке, извините. Но с другой стороны, люди, которые решают для себя те же вопросы, которые сами ищут, например, духовного спасения, они действительно не употребляют спиртные напитки, приятны в общении, общительны, приятны во всех отношениях. Но для этого не нужно людьми пользоваться. Это же не предмет удовлетворения. А взаимодействие – да пожалуйста, сколько угодно. Это не обязательно должна быть ячейка, не обязательно какие-то связанные именно с этим человеком отношения. Таких же людей очень много и с каждым человеком ты можешь построить отношения дружеские, братские, это никак этому не помешает. Но зато у тебя друзей становится намного больше.

Роман: Боюсь многие этого могут не воспринять, ведь им в первую очередь хочется секса, а затем уже всего остального…

Имам: Ну извините, чего человек хочет, то и получает.

Роман: И всё справедливо…

Ева: Вопрос такой: как быть, если один из членов семьи идёт не в том направлении? То есть один принимает Знания, идёт в сторону Духовного, а второй против.

Имам: А как мы это оцениваем? Идёт он или против. Это уже процесс оценки.

Ева: Человек находится на сознании и ищет не точки соприкосновения, а точки разделения?

Имам: Да. А еще человек проявил ту же самую духовную неадекватность – вы все такие, в материальном, а я вот такой весь духовный. Он взял и себя уже отделил. Другой человек, понимая, что ему достаётся меньше внимания, отношения как-то поменялись, начинает сопротивляться и его непонимание вызывает у него страх, что может быть разрыв отношений, разрушение семьи и что-то ещё. Он начинает сопротивляться и естественно давить, пытаться вернуть любимого человека обратно в то русло, в котором он находился ранее. Возникает непонимание, но опять-таки, откуда оно? От отсутствия взаимодействия. А надо спокойно садиться и разговаривать. Вот смотрите, сейчас мне это интересно, это мой выбор, я от этого стал хуже или лучше?

Ева: Аргументировать для сознания.

Имам: Совершенно верно. Но опять же, человек перестал пить, извините, если раньше он пропадал в пьянках, приходил домой с опухшим лицом или там, извините, амбре, а сейчас нет – это хуже или лучше? Перестал с тёщей ругаться – это плохо или хорошо? Оказывается, хорошо. С детьми стал заниматься…

Роман: Стал добрее, в конце концов, разве этого мало?

Имам: Стал добрым, с соседями не ругается, восстанавливает отношения, стал что-то делать по дому – это плохо или хорошо? Возьмите себе хотя бы таблицу нарисуйте: плюс и минус. Выпишите и посмотрите, где больше плюсов, а где минусов.

Ева: Начать с самого простого, с сравнения?

Имам: Совершенно верно. Сели и поговорили. Не обвинять другого человека, что ты такой вот недуховный, а я вот такой.

Ева: Шаблон избранности проявляется.

Имам: Да. А потом обвинения, ты  какой-то не такой. Отсюда все эти бирки, навесили, и ты уже сектант, ты совершенно неадекватен.

Ева: Это можно, кстати, каждому за собой пронаблюдать.

Имам: Естественно. Тут же начинается, что «вот я …». А где я? Кто это говорит? Сознание ж говорит. Человек, который идёт по духовному пути, не отделяет себя от другого. Он видит в близком такого же человека как и сам. Всё, на этом всё заканчивается. Он видит в другом такое же духовное существо, которое в нём же.

Роман: При этом, естественным образом, старается в нём видеть лучшее.

Имам: Видеть в нём лучшие качества! Ну извините, если человек, который начал заниматься своим духовным развитием, начинает видеть лучшие качества в своём партнёре – да у них вообще не будет ссор! У них просто не будет никаких непониманий.

Ева: Это даже как-то алогично, какие могут быть ссоры, когда партнер в партнере видит лучшее?

Роман: Даже если они не придерживаются одинаковых взглядов в отношении духовности, приверженцы разных течений, это в любом случае выигрышный вариант для обоих.

Имам: Разберитесь в себе, и тогда все вопросы исчезнут.

Ева: Такой жизненный вопрос, в основном от женщин: как распределять внимание между детьми, семейными обязанностями, и при этом выполнять практики, медитации? Вот как всё охватить, и чтобы на всё хватало времени?

Имам: Проще простого. Медитации и духовные практики – это инструмент для того, чтобы найти глубинные чувства. Чувства любви, счастья, взаимодействия, понимания и благодарности. Может быть мама счастлива, когда она занимается с детьми?

Роман: Может ли она испытывать эти глубинные чувства, находясь рядом с детьми?

Имам: Да. Может ли она испытывать глубинные чувства, общаясь с родственниками и что-то делая по дому? Если она готовит кушать с чувством любви…

Роман: Или мужу гладит рубашку…

Имам: Да! И еда будет вкуснее и рубашка интересней.

Роман: Однозначно, насчет еды, проверено.

Имам: Жизнь становится сплошной духовной практикой. Ведь человек, который занимается духовным развитием, постоянно на связи с Богом. И неважно, чем он в этот момент занимается телесно. Дух его растёт, сила духа в человеке заключается в том, что он постоянно находится в связи с Богом. Находясь здесь, он пребывает в постоянных чувствах любви и счастья. Счастливая мама вырастит самых счастливых детей! И её муж будет счастлив, потому что его жена счастлива, она не требует… Опять же, когда человек идёт по духовному пути, он понимает, сколько ему нужно для жизни и сколь важно его внимание, и сколько этого внимания вкладывается в духовное развитие.

Роман: Ещё такой момент, добавлю, появляется порой трудность, как потратить деньги, которые заработал?

Имам: А вот здесь уже другое – для чего ты их зарабатываешь? Если ты понимаешь важность Духовного пути, значит ты вкладываешь эти средства для того, чтобы помочь другим людям. Сделать что-то хорошее, построить ту же детскую площадку, или вложить их в какую-то программу, или купить себе какую-то технику, научиться снимать фильмы добрые, вкладывать в социальные какие-то хорошие дела, показывать это другим людям.

Роман: Понятно. Но я имел в виду немного иное, кардинальное отличие от жесткого потребительского мышления, постоянно выстраивающего в голове какие-то планы и к ним тянущегося, - одно приобрести, второе, третье, четвёртое…  а здесь получается, в общем-то, ничего не нужно, всё как-то есть.

Имам: А человек знает, что для жизни ему этого хватает, а излишек он может потратить на то, чтобы взаимодействовать с другими людьми. Что-то сделать доброе для общества. А делая это – оно приумножается. Он приобретает массу друзей, единомышленников, они вместе собираются и могут сделать какое-то глобальное дело для района, для города, для страны. В конце концов, для планеты в целом. Потому что люди такие объединяются вместе, вкладывают излишек тех средств, который, собственно говоря, уже не нужен для приобретения статуса, и они могут сделать. Это в радость! Созидая, он ничего не теряет, он приобретает радость взаимодействия. Он действительно становится счастливым оттого, что помогает кому-то ещё. Он взаимодействует с другими людьми, вместе собрались, и чайку попили, обсудили, придумал что-то, какое-то хорошее дело для всего общества, не для себя только. Так от этого-то счастье и возникает! От этого удовлетворение внутреннее, ты что-то сумел сделать, что-то оставил такое, что людям будет помогать дальше.

Роман: Не забиться в свою золотую нору и там чувствовать себя несчастным…

Имам: В том и смысл, когда человек делает для других – он становится счастливым. Это объединяет людей. Люди собираются вместе, и они чувствуют себя гораздо комфортнее, чем каждый забившись в свою нору, пусть даже золотую.

Ева: И каждый это чувствует, если задуматься, прислушаться к себе…

Имам: Совершенно верно.

Максим: Вот такой вопрос ещё: «Что делать, если чувствуешь, что вторая половина тебя использует и тобой манипулирует?»

Имам: Перестать быть манипулируемым.

Максим: А стоит ли это озвучивать?

Имам: Зачем? Можно просто не поддаваться на манипуляцию. Можно, опять же, садиться и разговаривать. Спокойно обсуждать, насколько это нужно, одно, второе, третье, десятое.

Роман: И куда они вообще идут, вместе?

Имам: Объяснить, если ты, дорогой, пытаешься через что-то повлиять на мой выбор, то это же неправильно, с одной стороны, а с другой стороны – насколько это нам нужно? Это приближает нас друг к другу или разъединяет?

Максим: Выходит, в общем, проблема заключена в общении между людьми?

Имам: Она и есть. Надо учиться общаться спокойно, трезво, ясно, открыто, и задавать вопрос, насколько это делает нас счастливее и ближе друг к другу, если мы будем пытаться друг другом манипулировать?

Роман: Ведь в этом и цель отношений.

Имам: Да, цель отношений быть рядом, быть близкими и прежде всего по духу. У нас есть какие-то общие интересы, общие стремления – это держит людей, это укрепляет отношения и семью. Никому же некомфортно быть используемым.

Роман: Если какая-то выгода, то да…

Имам: Если человек это видит, то он говорит, давай посмотрим на эту проблему с другой стороны. Тебе интересно будет, когда тобой будут манипулировать? – Нет, не интересно. Некомфортно? – Нет. А зачем ты это делаешь? Ну давай честно друг другу ответим, что нам это обоим некомфортно. Это нам не приносит радости. А что нам приносит радость? Общие дела, общие заботы. Решение каких-то вопросов, восстановление отношений и так далее, и тому подобное. Всё настолько просто. У нас проблема-то в общении стоит. Не в том, что человек один двигается, другой не двигается или пытается манипулировать. Опять же, манипуляция откуда идёт? Работа Системы. Просто есть шаблонное мышление, есть то, что в человека заложено с детства, и это идёт по всей его жизни. Но это  не говорит, что человек не может измениться. Может, если захочет. Опять же, для этого ему нужны знания – почему так происходит, почему он это делает. Шаблонное мышление, оно настолько суженное. Всего-то ничего этих приёмов, но это же Система. Чем проще Системе выдернуть человека на негатив – она будет всё время этим пользоваться.

Ева: Как интересно, мы сейчас выделяем тему семьи, а по факту оно всё везде одинаково, и работает оно одинаково. Неважно семья это или какие-то другие отношения.

Имам: Конечно, вопрос-то в отношениях. Это и на работе отношения, и на улице, в транспорте, если автобус где-то притормозил и рядом стоящие столкнулись, можно улыбнуться, попросить прощения, ещё и заговорить, поднять настроение другому – поступить иначе, не по привычке, вне шаблона. От того, что в нас доминирует, если мы привыкли жить в чувствах, во взаимодействии, мы можем улыбнуться, завязать даже разговор, чем-то поделиться. Сколько знакомств проходит в транспорте. Смотря на какой волне, конечно.

Максим: Там же есть и замуж выходят.

Имам: Это момент взаимодействия, момент общения. Человек, который стремиться к Духовному – он объединяет всё. Он готов к объединению, он всегда открыт для общения. Он никогда не пытается доминировать, потому что ему это не надо. Откуда происходит доминация? Доминация происходит от внутренней пустоты.

Ева: Мы сами себя обделяем.

Имам: Когда в человеке нет Бога – там пустота. И чем бы ты её не заполнял? Если нет любви всё время будет эта пропасть. А когда человек полон чувства любви, он готов делиться со всеми, он открыт и все это чувствуют. Человек приятен. С ним интересно. У него масса чего-то такого необычного, интересного. Вот эти отношения тогда становятся совершенно иными между людьми в обществе. И неважно, будет это семья или работа, или спорт, или всё, что угодно. Везде, за всем стоит одно – взаимодействие. Все мы одно целое. Люди объединяют – разъединяет Система.

Ева: Вопрос от женщины опять. Откуда желание иметь детей? Вот этот материнский инстинкт, идущий из глубины, есть же такое у женщин.

Имам: В женщине заложено дарить любовь. Дарить жизнь. Но Система же рассказывает о том, что нужно…

Роман: Обязательно завести ребёнка.

Имам: Слово такое, завести. Почему люди заводят детей, а не рождают?

Роман: Почему?

Имам: Потому что Знаний нет. Это во-первых, а во-вторых – дарить любовь. Ну любовь же не зависит от формы, от внешности. Не зависит от чего-то. Любовь не может быть привязана к чему-то.

Роман: Настоящая, истинная любовь.

Имам: Мне очень нравится поэма Ибн Аль Фарида «Большая касыда», она просто в тему, ну никак мы её не обойдём. «Любовь жива без рук, без губ, без тел, и дышит Дух, хотя бы прах истлел». Любовь нельзя пощупать, её нельзя ухватить, её нельзя написать, ограничить в чём-то. Но ее проявление невозможно не заметить. И там же в Касыде: «Не убей свою любовь, прицел наметив ей»… «Но в тот желанный миг, когда ты цели наконец достиг, любовь уйдёт внезапно, как порыв, слияние в разлуку превратив». Вот  всё этим сказано. Любовь – это то, что внутреннее. Оно не зависит от внешней формы. Но если человек сосредотачивает своё внимание на форме, хочет обладать формой, в конце концов он строит себе какие-то предположения, мечты, фантазии, и когда соединяется телами, он понимает, что он сам себя обманул. Он перекладывает ответственность на партнера, обвиняет его в отсутствии желанного. Он наконец понимает, что его обманули, а вернее всего что он сам себя обманул, когда решил, что его счастье зависит от кого-то, от внешней опоры. Счастье, это внутренняя составляющая. Если не нашел его внутри себя, то бесполезно искать вовне.

Роман: Я обманулся, я рассчитывал на одно, а получил другое…

Имам: Он не будет себя винить, всегда же другой человек виноват. Нельзя человека обмануть, прежде чем он обманул сам себя. Он же стремился, его-то внутреннее стремление было от души к душе, но сознание перевернуло совершенно в другую форму. Стремление обладания телом и манипуляций.

Ева: Тоже самое в отношении стремления иметь детей?

Имам: Да. Желание иметь детей – это желание проявления любви.

Роман: Изначально идёт порыв Аллата?

Имам: Порыв глубинных чувств.

Роман: Который неправильным выбором переиначивается на…

Имам: Да.

Максим: Сейчас неправильное понимание семейных отношений, непонимание секса, непонимание детей – просто человек не понимает основного, что такое любовь. Вот этого в нём нету самого первого понимания. Будет эта основа, это понимание – и не будет всех остальных вопросов.

Имам: Понять мозгом её (любовь) невозможно. Это можно только почувствовать. По-другому никак. Сотни лет люди пытаются объяснить, что такое любовь. Через художественные произведения, через картины, музыку, поэзию, прозу, что угодно – и конца-краю этому не видно. Но это чувство, его нельзя выразить во внешнем проявлении. Оно проявляется как доброта, сердечность, какое-то отношение доброе. Внутренне состояние человека, он светится, говорят. Понаблюдайте за теми людьми, которые влюблены. Они видят совершенно другие краски, мир для них ярче, насыщенней, потому что внутренняя составляющая делает его счастливым.

Роман: Но большинству понятней такое определение, как «мне нравится» вот это, вот это и это, и человек исходит в своём выборе жизненном из шаблонов того, что ему нравится. В теме отношений: «мне нравится такой тип мужчин, женщин»…

Ева: Но опять же, он не понимает, кто он.

Имам: Есть разделение.

Роман: Работа сознания, да?

Имам: Всегда, когда есть разделение, значит, здесь есть работа сознания. А где есть работа сознания, там закрываются двери чувств.

Роман: Мы обязательно поднимем тему работы сознания, наверное в следующей беседе, потому что вопросов там множество.

Ева: Следующий вопрос. Как общаться с детьми во время истерики?

Имам: Во время истерик никакое общение не происходит. Не надо себя тешить иллюзией. Истерика – это  эмоция. Там нет любви. С детьми нельзя общаться иначе, как в любви, как в понимании. Почему ребёнок балуется или проявляет какие-то неадекватные вещи? Да потому, что он не чувствует любви, не чувствует внимания к себе, он пытается получить это внимание любым способом. Поэтому он начинает манипулировать, хитрить, как-то добиваться этого внимания. А когда мама любит детей, они будут совершенно другими. Они будут становиться такими, как мама, любящими, заботливыми, внимательными. Никакого раздражения. Вспомните, какими вы сами были детьми. Вот это первое, с чего надо начинать.

Ева: Не ликвидировать последствия, а причину устранить?

Имам: Совершенно верно. А причина всегда кроется в себе самом. Не бывает обстоятельств, причиной которых не являлись бы мы сами. Всегда это происходит. Закон причинно-следственных связей состоит в том, что мы всегда причина всего. Если человек, который здесь и сейчас проявляет в себе качества любви, счастья, доброты, то всё, что вокруг него происходит, исходит именно из этого. Вокруг него люди собираются такие же, вокруг него обстоятельства складываются самым наилучшим образом, и дети нормально учатся и воспитываются - они видят пример.

Роман: И снова мы упираемся в то, что причина абсолютно любой проблемы заложена в человеке?

Имам: Конечно. Но опять-таки, если мы возьмём, что такое человек. Человек – это тот, кто способен стать одним целым с Богом. Тот, который наблюдает в себе проявления Божественного. Тот, который в себе открывает путь для Божественной творящей энергии. В этом мире – только две силы. Либо Бога, либо животного начала.

Роман: И что он выбирает…

Имам: И человек становится только проводником. Но когда Бог на первом месте, всё остальное на своих местах.

Роман: Замечательная фраза.

Максим: Вот ещё один вопрос мама задаёт. Когда с дочерью делаю уроки, то не сдерживаюсь, начинаю кричать, начинается истерика и теряю состояние.

Имам: Только что мы ответили на этот вопрос.

Роман: Кстати, а как правильно ругать детей?

Имам: Никак. Нужно не ругать, а объяснять, почему так делать не нужно, к каким последствиям это приведет. Или что другое действие необходимо, опять же с объяснением причины.

Ева: Когда можно детям заниматься духовными практиками, медитациями? Есть какой-то определённый возраст?

Имам: Самое интересное, что когда родители сами занимаются, дети то чувствующие, и они сами находят возможность, сначала они начинают повторять, копировать  внешнюю форму, а потом сами этим заинтересовываются. Не надо им навязывать. Человеку дано право выбора. Когда дети сами начинают спрашивать, тогда можно им объяснить. Рассказать, что это такое медитация и духовная практика, для чего это делается. О том, что мир дуален,  есть материальный мир, а есть мир который невидимый, но в то же время его можно прочувствовать. Совершенно простыми словами на самых доступных ему примерах объяснить, что есть духовный мир.

Ева: Когда спрашивают?

Имам: Да. Когда сами интересуются. Ни в коем случае не должно быть навязывания, либо каких-то установок или ещё чего-то. Просто ребёнок всегда будет таким, каким он видит своих родителей. И когда дети начинают интересоваться, начинают чувствовать, а ведь нельзя пройти мимо чувств, если в человеке они присутствуют. А ребёнок тем более, у него меньше шаблонов, меньше программ от внешнего. Он чувствует ещё, он ещё помнит, что это такое. Он обязательно почувствует, он спросит, почему так хорошо, почему ему так классно становится, когда мама сидит, закрывши глазки. Или мама просто с ним общается, но она находится в состоянии вот такого соприкосновения, через неё сила любви идёт, сила Аллата. И это в разном возрасте может заинтересовать ребёнка. А когда он заинтересовался, тогда ему просто можно объяснить, а примет он или не примет – это его выбор. И ни в коем случае нельзя влиять на выбор ребёнка.

Максим: А вот если не влиять на выбор ребёнка, а постоянно молится о своей душе, то многие рассматривают это как эгоистические поступки. Если рядом с тобой находятся родственники, близкие люди. Можно ли молиться об их спасении? Или о выборе движения, помочь как-то, чтобы они выбрали духовный путь.

Имам: Ребята, мы уже говорили об этом. Хочу сделать так, чтоб никто не видел, хочу сделать что-то в невидимом, но так, чтоб изменился кто-то в видимом. Ну это настоящая магия. Это неправильно. Это влияние. Чем вы можете помочь человеку, который сам этого не хочет? Только сам человек может что-то с собой сделать. Нельзя со стороны его изменить, если он сам не сделал выбор.

Роман: Как курение и алкоголь по праздникам влияют на духовное развитие? Что происходит на энергетическом уровне?

Имам: Можно посмотреть исследования, как в человеке, употребляющем алкоголь, убиваются зеркальные нейроны. Они дают человеку возможность общения, понимания друг друга, чувствования друг друга. И чем больше человек употребляет алкоголь, тем сильнее убивает свою нервную систему. Банально, человек просто перестаёт чувствовать и понимать окружающий мир.

Роман: Чем больше открываешь в себе глубинные чувства, тем меньше хочется пить, замечено на собственном опыте. В конечном итоге, легко от этого отказываешься. Почему? Да потому что не хочешь потерять состояние. Пример, раньше мне нужно было выпить, чтобы так сказать «поднять настроение», а сейчас оно поднято на такую планку, что если я выпью, попросту его потеряю. Спрашивается, зачем?

Имам: И ещё момент. Для чего человек употребляет алкоголь?

Роман: Пустота, провокации животного начала.

Имам: А ещё? Человек когда выпивает, он расслабляется. Он хочет найти внутреннюю свободу. Снять напряженность, снять давление, которое над ним существует. На какое-то время это даёт возможность ему забыться. На очень короткое время. Но проблемы это никогда не снимает. Он ищет внутреннюю свободу, но через химические вещества и возникает головная боль, и проблема усугубляется. А внутренняя свобода может возникать только тогда, когда человек движется по духовному пути. Он не привязывает себя к материальным вещам, он не привязывает себя к людям, к отношениям – он свободен. И в то же время он проявляет самые лучшие человеческие качества. А человек, который употребляет алкоголь, ну посмотрите на него. Много у него человеческих качеств? Это агрессия, это очень много агрессии, это претензии ко  всему миру, это обиды на весь мир и заливание этих проблем алкоголем. А проблемы-то не решаются. Банально – это проявление эгоизма.

Роман: Хорошо, такой вопрос. Допустим, мне 16 лет, скоро 17. Передо мной мир с огромным количеством искушений, который предлагает мне множество удовольствий и красочных картинок и вместе с тем происходят какие-то внутри процессы, физического плана, которые давят на мозг. Мне кажется, все с этим сталкиваются в этом возрасте. Как сдерживать себя? Если уже прочёл книги и в принципе понятно что-то, всё равно эта сторона очень сильна в возрасте полового созревания, и оно давит.

Имам: Физиология есть физиология и чем младше организм, тем быстрее у него срабатывают все биохимические процессы. Тут важен вопрос приоритета. Что человеку даёт наибольшее удовлетворение? Внутренняя свобода, внутреннее счастье, или какое-то мгновение, перед кем-то покрасоваться, или получить кратковременное физическое наслаждение. Что в приоритете? Да, когда мало жизненного опыта, человек молодой часто попадает в такие ситуации. Ну это опыт, никуда мы от этого не денемся. Главное не скатиться в пучину безудержной похоти, потому что это очень большая растрата жизненных сил. Тех, которые нужны человеку для того, чтобы он стал живым. Настоящим. Искусственное сдерживание тоже приводит только к перенапряжению и сродни нервным срывам. Нельзя здесь сказать какого-то однозначного рецепта. Его просто нет. Каждый решает эти вопросы самостоятельно. Но когда есть у человека Знания, и когда есть глубинные чувства, появляется опыт жизни, опыт в духовном развитии, тогда эти вопросы отходят на второй план, а там на третий, десятый.

Ева: Оно само по себе отпадает.

Имам: Зато появляется чувство общности, дружбы, взаимодействия, оно становится настолько чистое, светлое, это настолько ценно, что физическая близость просто принижает это. Какие-то попытки манипуляций или гордыни, или показать себя с лучшей стороны, не будучи таковым, становятся смешными, и я бы сказал, ощущение какого-то ненастоящего, театра и грязи какой-то непонятной.

Роман: Но снова, всё упирается в то, чтобы прочувствовать, получить опыт прикосновения к глубинным чувствам.

Имам: Тогда это становится взаимодействием. Тогда люди не важно в каком возрасте очень энергичные, они могут сделать много большого и ценного для всего общества. И те порывы, которые в нём есть сексуального характера, становятся бензином, топливом для добрых дел, для чего-то хорошего, ведь энергии в человеке очень много. Он может направить её на что-то доброе.

Роман: В любом случае человек обязан сделать свой собственный выбор.

Имам: Безусловно. За него, его никто не сделает.

Роман: И к каким бы психологам он не обращался, какую бы литературу не читал, это просто навязывание чужой позиции получается, чужого шаблона, да? Вот я прочел, например, книжки про правильные семейные взаимоотношения, новые книжки, большие, современные, «амэрыканские», где сказано, как нужно, чтобы было всё «ОК», ведь им кажется, что из Америки видней, почему-то. А это банальное встраивание нового шаблона в человеческое общество?

Имам: По большому счету, надо понимать, когда человек начинает в себе разбираться, задать себе вопрос и ответить на него: «Кто я? Куда я иду? Какова моя цель?». Если цель у человека семья и выполнение всех шаблонов, которые там прописаны – это одно. А когда у человека стоит цель духовное развитие, преображение, человек эволюционирует. От животного до Духа. Тут надо выбирать. А знаний не хватает. Вот сейчас появились ролики, недавно видел, про реинкарнацию. Уже есть информация в открытом доступе, это изучается и изучалось раньше. Понимание того, что душа реинкарнирует, но у личности только одна жизнь и прожить её надо так, чтобы успеть соединиться с душой и стать духовным существом, вечным.

Роман: Да, только почему-то у человека это «успеть слиться» включает также и успеть родить ребёнка, построить дом, создать отношения, завести собачку и тд… Словом, пусть каждый решает сам, получается. Какие тут могут быть «делай так»?

Имам: Это выбор. Богом данное человеку право выбора. Быть ему живым или нет? Кому отдать свою вечную жизнь? На выполнение шаблонов и Системе, либо накопить эту силу, которая даёт преображение? Понимание, где мы находимся, понимание вообще всей этой глобальной игры.

Роман: Хотя, в принципе, это и не исключает построение счастливой семьи?

Имам: Человеку ничего не мешает в его духовном развитии, если он принял такое решение.

Роман: А значит, проблемы создаёт только сознание.

Имам: Именно так.

Роман: В какой бы ты ситуации не оказался в исходной точке, нет у тебя детей, либо трое детей и муж-алкоголик, где бы ты ни находился, что ты выбираешь именно в это мгновение?

Имам: Учитывая то, о чем мы проговорили, если человек принял для себя такое решение – всё вокруг него меняется. Меняются все обстоятельства, которые в его жизни были. Муж почему-то перестаёт пить, ну вот не хочется ему, вдруг. Дети почему-то начинают учиться хорошо, нормально и с мамой общаться и с папой.

Роман: Но ведь это реально, я вас понимаю! Но у человека нет опыта этого, хоть ты тресни. Если не думать о проблемах – их не будет. Я лично уже убедился в этом за последние пару лет. Если не думать о плохом – этого не будет. Но ещё три года назад, когда я впервые это услышал, я сомневался. Как это не думать о плохом?

Имам: Если я его вижу, да? (Смеются)

Роман: Если его валом вокруг. И вот эта паразитическая мысль: «а вдруг …?»

Имам: Это сомнение в себе, сомнение в Творце, претензия к Богу.

Ева: Недоверие?

Имам: Недоверие Богу, что Он способен все изменить. Извините меня, если Он построил весь этот мир за 7 дней, то он, наверное, способен изменить все, что в этом мире находится.

Роман: Только проводи Его Волю.

Имам: Даже не проводи – будь наблюдателем Его Воли. Наблюдай, как Он творит в этом мире. Творит во мне, через меня, творит во всех обстоятельствах, которые вокруг меня.

Роман: Решает ваши проблемы.

Максим: И если посмотреть по присланным вопросам, то одних интересует: «Что делать? Я женат, я замужем, у меня есть дети».

Роман: То есть, уже завязаны узлы.

Максим: Да. А вторых интересует: «Стоит ли жениться?».

Роман: (смеется) Узлов еще нету – стоит ли их завязывать?

Максим: Если вот посмотреть с двух сторон, ты понимаешь, что проблема в голове.

Имам: Нет, вообще это все проблемы надуманные.

Роман: Получается, как? Одних интересует, стоит ли завязывать узлы, а вторых – как развязать эти узлы. (все смеются)

Максим: Может, дать им телефон – и пусть они созвонятся? И сразу все решат. Ну, опять же, недостаток общения, да? Прийди, пообщайся с соседом: «Рад ты, что у тебя есть семья?», - он тебе расскажет. И ты пойди пообщайся с тем, у кого нет семьи. И он тебе скажет то же самое.

Имам: Ну, и семьи ж разные бывают. Одни семьи прекрасные, друг с другом общаются. Другие грызутся, как животные, да?

Максим: Да, мы ж это подняли. Просто нет понимания, нет общения даже в своей семье.

Имам: Все упирается в общение и непонимание «Кто я?». Все упирается в то, что люди не понимают, что такое Бог в жизни, не знание что есть жизнь вообще, в неумение общаться, в отсутствие опыта Духовного соприкосновения и глубинных чувств. Только и всего. Но это же человек приобретает.  Стоит ему сделать свой выбор. Начать хотя бы, попробовать, посмотреть, приобрести этот опыт. Когда человек убедился, сам на себе испытал, ему не надо рассказывать о глубинных чувствах. Не надо рассказывать, как это хорошо, как это прекрасно в его жизни действует. У него есть личный опыт.

Ева: А иначе это просто перекладывание ответственности опять же. Т.е. вот даже задавая такие вопросы, получается, что человек хочет получить готовый ответ, панацею, да?

Имам: Но сам не хочет при этом действовать.

Ева: Да. А надо только начать действовать, исходя из внутреннего.

Максим: А вот если с другой стороны. Человек, который испытал, прочувствовал, он может донести своей второй половине, чтоб она это тоже прочувствовала, и встала на путь.

Имам: Безусловно, только здесь один камень преткновения. В чем? Он начинает шаблонно рассказывать. Он начинает сыпать цитатами, какими-то терминами, непонятными для другого при отсутствии опыта. И навязывать свое видение. А это уже идет опять же от сознания. И в таком случае результат-то не достигается. Попробуйте поговорить от души. Спокойно где-то сели вместе, поговорили с подругой, с другом, со своей половинкой. Своими словами, то, что вы чувствуете. Есть же суть. Вот, как в передачах Игорь Михайлович говорил. Духовное не знает и не должно знать всё, что написано, все запятые, которые там расставлены, но - знает суть учения. Когда ты знаешь суть того, о чем ты говоришь, ты найдешь словосочетания, найдешь свои слова. Обычно у пар складывается какой-то свой особенный язык. Можно рассказать об этом любыми средствами. Ну, если даже на фене люди понимают, что такое глубинные чувства, о чем мы и говорим. (смеется)

Роман: И слава Богу! Вы знаете, я приведу пример одной семьи моего знакомого. Он - бывший боксер, хороший, отличный боксер. Бизнесмен. Они с женой лет 18 вместе, дочка взрослая. Он когда-то прочитал «АллатРа», начал пробовать на себе - насколько за два года изменилась атмосфера в семье! Они с женой забыли, что такое ссоры. Они даже перестали ссориться с дочерью, хотя у нее  непростой  возраст. Разве этого мало? Здоровый климат в семье. И это обыкновенные люди, не разговаривают цитатами, простыми словами общаемся, и друг друга очень хорошо понимаем. И это классно, поверьте.

Ева: Он понял суть.

Роман: Да, вот понял суть, действительно. У них отличный приятный дом, я приезжаю в гости, в доме благость. Это просто замечательно. А всё почему? Они поняли суть знаний и начали вместе работать над собой.

Имам: Атмосфера совершенно другая.

Роман. Да. Если будущее у человечества будет, я вижу на примере вот этой семьи. Да, ребенок, да, семья, да, бизнес… но всё гармонично. И конкретно прикручен кран Животного начала.

Ева: И они слышат друг друга.

Роман: Они слышат друг друга и, казалось бы, это люди, у которых своё прошлое. И вроде никто раньше к духовности особо не проявлял интерес, а вот почувствовали Истину, приняли, и всё у них в семейных отношениях хорошо. Показательный пример, кстати, живой, из жизни. И не надо бежать разводиться, разберитесь в себе.

Максим: Другой пример приведу, тоже с знакомым. Ну, может, мы вырежем. У них двое маленьких детей, он занимается духовными практиками, часто вечером уединяется. Жена не препятствует. В основном, вечером все на себя берет: дом, быт, готовку и детей. И как-то зашел вопрос, может, жене тоже начать давать практики? А он говорит: «Да меня, как бы, все устраивает. Вечером она меня не трогает, я занимаюсь, медитирую. А так придется и по очереди делать, - неее…» (смеются) Созреет сама, тогда пусть. Вот так, да? Может надо просто радоваться и ценить то, что имеешь на сегодняшний момент, а не искать лучше где-то там, у кого-то?.. Так вот со слов того же знакомого. Дети – не проблема. Они вечером в 9-10 ложатся спать. И садимся спокойно, занимаемся, никто не мешает, никто не кричит.

Имам: Когда люди в паре живут по-дружески, потом как-то интересно получается. Вроде бы жена в заботах, но когда она садится заниматься, у нее такое понимание приходит, на которое кое-кому нужно было масса времени, а у неё это просто получается! (смеется). Как это получается, я до сих пор не знаю.

Роман: Женщины…

Имам: Там еще вопрос о манипуляции был: если есть манипуляция, там есть любовь?

Максим: Ну, мы понимаем, что там, конечно…

Роман: Ну, вот надо понимать изначально, чего человек хочет, заводя отношения.  Что им движет?

Максим: Я общался с таким человеком, я задал этот вопрос и он ответил: «Я хочу, чтобы он был лучше». И вот искренне внутри думает, что он сделает человека лучше, и его это толкает.

Роман: Ну, тебя что толкало?

Имам: Это не любовь, а желание власти.

Максим: «Я не манипулирую. Я предоставляю свободу выбора».

Имам: Любовь никогда никого не переделывает.

Максим: И это надо запомнить!

Имам: Если люди любят друг друга, они любят такими, какие они есть.

Максим: Сказать правду самому себе.

Имам: Совершенно верно.

Максим: Вопрос от читателей: «Самостоятельные медитации без наставника. Не могут ли они привести к расстройству рассудка?»

Имам: Вот скажите, когда человек любит, ему нужен наставник? Он приходит к кому-то и просит: «Научи меня любить»? Или как?

Максим: Нет.

Ева: Звучит странно, по крайней мере.

Имам: Во всяком случае, это было бы странно,  если бы кто-то  пришел и сказал: «Научи меня любить». Это присуще человеку, это в его природе. Занятия практиками – это что? Это своими действиями, через духовные практики, найти в себе источник Любви – и раскрыть его.

Роман: Ну, в этом смысл вообще.

Имам: Да.

Роман: Стяжание Святого Духа.

Имам: Это и есть постоянное пребывание в любви и в счастье, в гармонии с собой, природой и Богом… Вопрос нужно немножко расширить – это касается Духовной практики. По крайней мере, Цветок лотоса. Если присутствуют медитации, здесь немножко другой вопрос – это работа с сознанием. Медитации, те, которые прописаны в книгах Анастасии Новых, прошли испытание веками. Они не приносят какого-то расстройства, либо какого-то вреда. Наоборот люди отмечают повышение какого-то эмоционального позитивного фона, чувственного восприятия. Улучшается память, улучшается даже физическое состояние. Потому что медитации – это, в принципе, сосредоточение на какой-то идее, глубокое рассмотрение либо какого-то вопроса. Либо овладение определенными видами энергий. Здесь, наверное, стоит отметить, что человек самостоятельно может освоить, но когда у него есть у кого спросить, как это правильно делается, то, наверное, стоит это сделать. Потому что сознание человека, оно пытается найти способ, как применить те же медитации или практики в материальном. Найти какое-то средство и силу для манипуляции, можно сказать, влияния на других людей. А это ни в коем случае недопустимо.

Роман: Плюс, наверное, еще можно заметить, что сознание подбрасывает варианты модификаций практик, что может привести к искажениям…

Имам: Сознание говорит: «А может улучшить?».

Роман: «А может совместить вот эти две практики? и тогда получится в два раза лучше?..»

Имам: Ну, тогда ответственность берет на себя тот человек, который это делает. Те практики и медитации, которые даны в книгах, они никогда и никому еще вреда не приносили. Люди и самостоятельно осваивали, и встречались в группах, это делали, и спрашивали тех, кто уже прошел часть этого пути, то есть имеет опыт проведения. Тут все зависит от самого человека.

Максим: По группам там есть еще один вопрос - задают читатели: Как эффективней? Самостоятельно дома работать или все-таки работать в группе? Стоит ли уделить внимание какому-то направлению больше?

Имам: Я бы сказал так: когда человек работает самостоятельно – это тоже вполне возможно. У него есть один опыт. Когда он встречается с людьми и в общении идет обмен опытом, то опыт каждого становится его личным опытом. Чем сплоченнее группа, которая работает, как один организм, - есть обмен. Обмен опытом – это всегда плюс. Можно решить какую-то задачу, либо проблему разными способами, но человек может об этом просто не знать. А кто-то в группе этим поделился. Это показательно. Во-вторых, работа с теми же шаблонами, работа с пониманием, с мировоззрением. Каждый в группе может поделиться своими находками, потому что он нашел какую-то информацию, в научных статьях, либо видео, либо еще что-то. Ну, это как минимум интересно. Можно посмотреть, найти очень много полезного, до чего бы сам человек, может, не додумался, либо не увидел, а так есть обмен информацией, обмен опытом – он всегда полезен. Опять же, взаимодействие в каких-то делах, в каких-то общественных направлениях. Можно самому, конечно, делать, но в группе можно сделать гораздо больше. Все зависит от человека. Но он может и самостоятельно заниматься.

Роман: Я где-то то ли прочитал, то ли слышал… Вопрос заключается в том, что появляется страх,  человек может не успеть в этой жизни слиться с Душой, и - стать субличностью. Это тогда, когда у него семья, дети и т.д. И вот эта паника. Ну, как же? Внимание там должно быть, внимание здесь должно быть – как же мне все это совмещать? Работа животного начала, да?

Имам: О внимании в семейных отношениях мы уже поговорили. Вопрос в том, что все страхи лежат в области будущего. Человек не знает, что будет завтра, - и он его боится. Страх еще никого не приводил к духовному, потому что страх - это как раз работа животного начала.

Ева: «А что, если …?»

Роман: Да! «А что, если … ?»

Имам: Это опять же сомнения, а сомнения – это значит, возвращаемся к сказанному ранее, человек сомневается в себе и в Боге.

Роман: Наверное всем знаком первичный вброс животного начала: «Вдруг, а что, если?..»

Имам: А нужно просто жить здесь и сейчас. Жить сейчас в любви, жить сейчас в полном понимании единства друг с другом и примирения друг с другом и с Богом. И вот отсюда возникает все самое простое. Человек начинает понимать, очень быстро достигает того состояния соприкосновения, потому что каждый день проявляет в себе любовь, счастье, честь, достоинство – все, что приводит его к пониманию себя, как человека с большой буквы.

Роман: Я чуть продолжу. Исходя из своего опыта, почему-то мы все равно пропускаем вот этот укол, инъекцию яда: «а что, если случиться то-то…?», «а вдруг произойдёт так-то…?», и уже на второй-третьей минуте гнетущих размышлений, понимаешь, что ты уже «влетел», животные сущности (боковые и задняя, в энергетической конструкции человека) уже тормозятся с большим трудом.

Имам: Знаете, если человек не отдает этому внимания, то даже наука подтверждает, оно легко развеивается. Если человек в течение 2,5 минуты отказывается принимать страх – он исчезает.

Роман: Иными словами, если он уже накрутил себе «атомную войну», и эта ментальная субстанция как бы уже существует, начиная буквально давить со стороны сознания и эмоций, достаточно всего короткого промежутка времени, чтобы она растворилась?

Имам: Надо перестать на это обращать внимание, либо применить активную контраргументацию, то есть задать себе вопросы:  кто я сейчас, с кем я сейчас, что во мне сейчас доминирует: любовь или страх?

Роман: Кто мне навязывает, да? С кем я разговариваю?

Имам: Да, ну, собственно говоря, все очень просто. Либо переключиться на какую-то позитивную деятельность, либо открыть книгу, посмотреть какой-то позитивный фильм – переключить свое внимание на что-то позитивное. И потом в этом разобраться: почему это у меня возникают такие страхи, откуда они берутся? Выполнить медитацию «Кувшин» и духовную практику «Цветок лотоса».

Роман: Хорошо. Можно я сейчас по привычке немного подытожу? В принципе, семья духовному росту не мешает – все зависит от человека. И вместе с тем она не имеет к истинно духовному никакого отношения. Можно так сформулировать?

Имам: Совершенно верно. Перефразируем: человеку ничего не мешает. Ему не мешает семья, но и не должно быть  страха остаться одному, потому что человек никогда не бывает один – с ним всегда кто-то есть: либо Бог, либо дьявол.

Роман: Ага, кстати, вопрос одиночества! Всегда актуален. Ведь многие бегут именно от одиночества. Хоть с кем-либо, лишь бы не один.

Имам: А вот это да – это очень большая проблема в обществе. Это хороший вопрос. Если человек чувствует себя одиноким, значит он не чувствует в себе Бога. А если человек с Богом, то неважно есть рядом с ним кто-нибудь идет или нет. Он уже чувствует себя наполненным и счастливым. По большому счету, люди создают семьи для того, чтобы почувствовать себя в счастье. Все говорят: «Я буду счастливым, если со мной будет тот-то или тот-то». А потом получается, что это не так. Но когда человек с Богом, ничего ему не мешает.

Ева: И ничего ему не надо, и ничего не мешает.

Имам: Да, собственно говоря, и проблемы одиночества как таковой не возникает. Человек не сам. Это, во-первых. Во-вторых, у него масса друзей, с которыми он может взаимодействовать – ему с ними интересно. И он никогда не будет один.

Ева: И ведь это сознание одиноко. (Смеется)

Имам: Разъединяет Система, извините.

Ева. Да.

Роман: Опять это сознание… обязательно о нём поговорим.

Максим: Задам вопрос, который часто задают ребята в группе. В книгах Анастасии Новых даны техники и медитации для Духовного освобождения. Скажите, достаточно ли тех техник, чтобы человек прошел этот путь - и ушел домой в Мир Бога?

Имам: Да, достаточно.

Максим: Достаточно?

Имам: Вполне. Достаточно даже одной духовной практики Цветок лотоса. Хотя она настолько сложна и интересна, что за всю жизнь полностью ее освоить невозможно, но она вполне дает возможность человеку почувствовать глубинное понимание сути, понимание, что есть Духовный мир. Прочувствовать Духовный мир и, в конце концов, сделать выбор – и стать Его частью. Причем книги очень глубокие. Они дают миропонимание – то, которое у нас отсутствует. У нас обычно фрагментарные знания, а в книгах дается очень много информации по разных областям знания, которые вместе соединяются. И это очень интересно. Книга «АллатРа» в этом отношении очень интересна. Начинается все с физики, которая переходит в химию. Химия переходит в биологию. Биология – в социологию, психологию и т.д., и т.п. И все эти моменты, они складываются воедино – в единое Знание. Все знания этого мира происходят из одного корня. Оно так и есть. Когда человек начинает познавать свою глубинную суть, он понимает, что в нем уже по факту заложены все программы для того, чтобы стать Духовным существом, не привязанным только к этому миру. Ведь человек, когда он становится Духом, он может посещать, в принципе, любую среду, и наблюдать мир с совершенно другой стороны. Видеть его настоящим. Не суженным, как мы сейчас, потому что у нас тело и сознание настроены на восприятие ограниченного участка спектра. Когда человек развивается, он переходит на новый эволюционный уровень – и имеет возможность наблюдать мир в расширенном состоянии, т.е. в очень большом спектре. Это того стоит.  Для меня, наверное, это самое главное, потому что   альтернативы просто нет. «У нас есть только пробничек жизни», - как сказал Игорь Михайлович в передаче «От Души к Душе». Только пробничек жизни, а стать Живым или нет – выбираем мы сами.

Роман: Так же, как и уделять, направлять внимание в одну сторону, либо в другую. В этом наверно и главная ответственность – и каждый должен сделать этот выбор сам.

Имам: Совершенно верно. Выбор мы делаем сами и несем за него ответственность самостоятельно. И кого бы мы ни выбирали себе в учителя, на кого бы ни перекладывали ответственность, все равно отвечаем мы сами.  Перейдя за грань, извините, ты не можешь сказать, что тебе посоветовали так или иначе, поэтому ты не прошел путь, чтобы стать живым. Потому что лень человеческая – она, конечно, имеет место быть.

Роман: Есть замечательная фраза из фильма «Царство небесное» по поводу Души. Сам фильм, кстати, с большой подменой в отношении ордена тамплиеров, ну Голливуд, не удивляемся, а вот ролик я все-таки приведу:

И переводя вопрос на семью и нынешние шаблонные потребительские приоритеты, что будет иметь значение, когда ты станешь перед Богом: то, что тебе навязали – дом, семья, дети, обязательства, кредиты в банке, работу с утра и до ночи… или все-таки Душа? И, наверное, подводя итог, нужно обязательно добавить, что ответственность за этот выбор лежит на каждом… Но с другой стороны если посмотреть, ничего не мешает человеку пребывать в состоянии безусловной любви, жить этим – ни жена, ни трое детей, ни дом, ни кредит в банке – ни-че-го.

Имам: По большому счету, если ты понимаешь суть, ты бы не взял кредит в банке.

Роман: Это да, но если человек уже попал? Вот знаете, что я заметил? У многих возникают мудрые вопросы именно тогда, когда они попадают в неприятности. Пример со знакомым, он подарил книги А.Новых ближнему окружению, когда у них всё было хорошо. Прошло полгода – звонят: «Слышишь, ты там что-то говорил, книги начал читать, вообще-то интересно…». Оказывается, один - попал, другой - попал, третий - заболел. Они начали разбираться, кто и куда «попал», когда уже «попали».

Ева: Опыт получили.

Имам: Или попытка использовать духовные Знания для решения материальных проблем. И вопрос в том, что человек чувствует? Мне вот сейчас задают вопрос: если мир летит в тартарары, то давайте наберем кредитов! (все смеются) Система ж не отпустит. Ты понимаешь, из этого мира еще никто еще пылинки не вынес. И чем больше он набрал материального, то, наверное, он с этим не пролезет. Никак. Жить нужно по совести. Это божественный, нравственный закон внутри нас.

Роман: Еще такой момент, наверное следовало бы заметить, что человек, открываясь и проводя в этот мир Волю Бога, своим выбором, своим проведением вот этой силы Аллата, может поменять практически все: и окружение, и…

Имам: Начиная с себя.

Роман: Начиная с себя, конечно. И проблемы, и неразрешимые какие-то проблемы в себе. И когда кажется (опять же: кому «кажется»?), что вторая половина безнадежна, все ведь может поменяться. Я замечу по себе, что там в 16-18-20 лет я и не собирался до 30 доживать, были такие настроения да и обстоятельства. И тем не менее все как-то выровнялось, пошло по-другому.

Ева: Нужно просто Богу довериться, получается, и все?

Роман: Ну, тут дело не в этом. В принципе, ничего не мешает. И может быть еще стоит указать, что находясь в глубинных чувствах, взращивая глубинные чувства любви, благодарности, масса проблем сами  разрешаются, отваливаются. Это доверие к Богу. К чему это говорю? К тому, что многие люди, задававшие вопросы, ожидают конкретных ответов. Но конкретный ответ дать и принять – разве не переложить ответственность на другого?

Имам: Когда мы понимаем, что есть только две силы в этом мире, мы просто наблюдаем, как Бог решает эти вопросы.

Роман: Сам, да?

Имам: Да.

Роман: Ух, ты! Интересно.

Имам: Мы только наблюдаем Его работу, когда мы Ему доверяем, и находимся вот в этом соприкосновении.

Роман: Проводя Его волю, да?

Имам: С детьми точно так же. Когда мы принимаем их выбор – и просто их любим за то, что они есть такие, какие они есть. Потом мы наблюдаем, как ребенок меняется.

Роман: Интересно.

Имам: Не сразу. Еще по инерции он, максимализм этот юношеский, проявляется, но, опять же, когда не с кем бороться, но в то же время проявляется внимание, забота, любовь – это не безразличие к ребенку, но спокойное отношение и принятие. Он меняется. И меняется часто очень быстро в лучшую сторону. Нужно доверять ему,  доверять Богу в ребенке. Понимать, что все вопросы-то сейчас связаны, опять же, с теми шаблонами общества, которые вокруг него. Опять же, мы меняемся сами – меняется и ребенок, потому что он видит пример. А вот удержать себя от осуждения, от навязывания ему своего видения, дать ему возможность самому принять решение – и тогда он поменяется.

Роман: И последнее, с чего мы начали, в общем-то. Для того, чтобы развязать узлы практически все, надо понять, - «кто я есть?»

Имам: Кто я есть, и куда мне двигаться? Кем мне нужно стать? То есть выполнить ту задачу, которую Творец вложил в нас изначально.

Роман: Ну, опять же, вот завершая этот разговор, можно повторить завершающий аккорд прошлого: «всё оказывается очень просто».

Имам: Просто, когда знаешь. (смеются)

Максим: Когда знаешь, кто ты, тогда разберешься и - куда.

Роман: Ну, в общем-то, давайте на этом и заканчивать. Человеку достаточно просто узнать и проверить. Верно я говорю?

Имам: Настолько это просто. Люди почему-то усложняют простое, потом в этом сложном барахтаются, сами себя топя во внутренних проблемах, и мыслях, и желаниях, стремлениях, хочушках чего угодно. По большому счету, в сетях этого животного разума сами себя и запутывают. Но стоит только довериться Творцу – и ты пройдешь через жизнь спокойно, легко и без особых усилий, потому что любое усилие – это приложение внимания. А когда ты доверился Творцу, когда ты все время с Ним рядом в любви… Вот притча была такая в свое время. Когда человек пришел к Богу, Он говорит:

- Ну, вот, смотри - твой жизненный путь. Я всегда был с тобой рядом.

И человек видит на песке две пары следов. В какой-то момент следы прерываются, и идет только одна пара следов. И человек спрашивает:

- Боже, а почему же ты в эти трудные моменты жизни меня покинул?

Бог говорит:

- Я тебя не покинул, я нес тебя на руках. Поэтому ты и прошел через эти трудные моменты. (улыбается)

Роман: Великолепно! Чтож, давайте позволим Богу действовать через нас. Спасибо большое!

Огромная благодарность всем, принимавшим участие в беседе, особенно Еве Ким, Юлии Матвеевой и Алексею, осуществившим оперативный перевод из аудио в текстовой формат.